%!TEX root = ../dissertation.tex
\chapter{Conclusione}
\label{conclusion}
Alla conclusione del progetto mi è stato possibile esprimere due tipi di valutazione sui risultati ottenuti: una oggettiva, basata su criteri misurabili quali il rispetto delle tempistiche e il soddisfacimento degli obiettivi, e una personale, data dall'impatto avuto dall'ambiente e dal metodo di lavoro nonché dalle conoscenze acquisite in corso di progetto. 

Volendo fare una considerazione generale, l'esperienza ha avuto un'esito positivo: gli obiettivi fissati sono stati raggiunti senza grosse difficoltà, il prodotto realizzato è stato giudicato pronto ad essere utilizzato ed è stata espressa soddisfazione sul risultato del lavoro compiuto. Allo stesso modo ho avuto occasione di apprezzare un ambiente di lavoro accogliente e di grande aiuto alla mia crescita personale e professionale; e per questo voglio ringraziare lo staff di Moku.
\section{Valutazione oggettiva}
\subsection{Raggiungimento degli obiettivi}
Alla conclusione del periodo di stage, è possibile affermare che tutti gli obiettivi obbligatori e desiderabili posti in fase di pianificazione sono stati raggiunti con pieno successo. Per quanto riguarda gli obiettivi facoltativi, uno di essi è stato sviluppato ma non è stato rilasciato entro la fine dello stage (requisito F01, \hyperref[sec:2.2.3]{sezione 2.2.3.1}, mentre ne sono stati implementati altri che portavano valore aggiunto a funzionalità già presenti.

Di seguito viene riportata una tabella che riassume gli obiettivi pianificati in riferimento alla \hyperref[sec:2.2.3]{sezione 2.2.3.1} ed il loro stato di raggiungimento al termine del lavoro:
\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c||c|}
          \hline % linea orizzontale
          \hspace{5pt}\textbf{Requisito}\hspace{5pt} & \textbf{Stato}  \\\hline\hline
          \textbf{O01} & Soddisfatto \cr\hline
          \textbf{O01} & Soddisfatto \cr\hline
          \textbf{O03}  & Soddisfatto \cr\hline\hline
          \textbf{D01} &  Soddisfatto \cr\hline
          \textbf{D02} &  Soddisfatto \cr\hline
          \textbf{D03} &  Soddisfatto \cr\hline
          \textbf{D04} &  Soddisfatto \cr\hline\hline
          \textbf{F01} &  Soddisfatto, non rilasciato \cr\hline
          \textbf{F02} &  Soddisfatto \cr\hline
        \end{tabular}
        \caption{Soddisfacimento degli obiettivi pianificati.}
        \label{tab:finreq}
    \end{center}
    \end{table}
\vspace{-25pt}
\subsection{Consuntivo}
Per quanto riguarda la pianificazione temporale, il limite di 300 ore è stato rispettato ed è risultato sufficiente, come esposto, per raggiungere gli obiettivi posti. Tuttavia, a causa di impegni accademici e alcuni giorni malattia, nom è bastata la settimana di \textit{slack} prevista e il lavoro è stato distribuito anche nella settimana successiva, previa richiesta all'ufficio di Ateneo responsabile; le attività sono dunque giunte al termine il 17 luglio, contrariamente alla data prevista del 12 luglio (usando la settimana di \textit{slack}). Ciò è evidentemente dovuto da una stima errata del tempo da dedicare agli impegni accademici concorrenti al periodo di stage, e l'eventuale dilazione dei termini era prevedibile. 

Rispetto alla suddivisione oraria pianificata, sono state effettuate alcune modifiche in corso d'opera. Alcune attività, quali lo studio di nuove tecnologie e l'analisi dei requisiti, sono state ``spalmate'' nel periodo di stage in quanto necessarie dopo ogni \textit{release} del prodotto per rivalutare le esigenze in collaborazione con il cliente. la preparazione dell'ambiente di sviluppo e la produzione di documentazione hanno richiesto meno tempo rispetto a quanto previsto grazie alle \textit{best practices} in vigore nell'azienda, che ne hanno accelerati i tempi; le ore così risparmiate sono state assegnate alla progettazione e all'implementazione di test.

La tabella seguente riassume la ridistribuzione oraria al termine dello stage:

\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|}
          \hline % linea orizzontale
          \hspace{5pt}\textbf{Attività}\hspace{5pt} & \textbf{Monte ore}  \\\hline
          Comprensione sistema e obiettivi & 20 \cr\hline
          Analisi dei requisiti & 40 \cr\hline
          Progettazione  & 32 (+12) \cr\hline
          Studio e setup ambiente di sviluppo &  8 (-12) \cr\hline
          Implementazione &  150 \cr\hline
          Test e validazione &  40 (+10) \cr\hline
          Documentazione &  10 (-10) \cr\hline\hline
          \textbf{Totale} &  300 \cr\hline
        \end{tabular}
        \caption{Totale di ore dedicato a ciascuna attività al termine dello stage.}
        \label{tab:orefine}
    \end{center}
    \end{table}

\section{Valutazione personale}
\subsection{Conoscenze acquisite}
L'attività di stage volta mi ha permesso di apprendere e raffinare molte conoscenze, sia tecniche che professionali. Dal punto di vista tecnico, lavorare con un linguaggio di programmazione a me sconosciuto e con tecnologie molto differenti da quelle utilizzate in ambito accademico ha rappresentato una sfida molto interessante, che mi ha permesso di espandere i miei orizzonti in termini di paradigmi sia architetturali che implementativi, senza contare il valore aggiunto portato dall'avere appreso come sviluppare un'applicazione in Rails, un \textit{framework} con grosse potenzialità. Ho inoltre imparato ad usare in modo più vantaggioso gli strumenti di sviluppo, in particolare le funzionalità di \textit{debugging} di RubyMine, e di supporto: l'introduzione al paradigma \textit{git-flow} è stata illuminante e lo utilizzerò sicuramente in progetti futuri.

L'interazione con il tutor aziendale, ma anche il resto del personale di Moku, è stata estremamente utile per acquisire esperienza sulle responsabilità e dui compiti di uno sviluppatore, nonché su come rapportarsi ad un cliente. Dalla capacità di affrontare difficoltà progettuali all'abilità di selezionare la tecnologia e l'approccio ottimali per soddisfare un requisito, sono molto soddisfatto delle conoscenze professionali acquisite durante questo progetto.

\subsection{Crescita personale}
Al termine dell'esperienza di stage, sono arrivato a considerarla com un importante passo anche nella mia crescita personale. Il contatto con l'ambiente lavorativo, le responsabilità assunte nel creare un prodotto che verrà utilizzato in un contesto reale e le sfide di \textit{problem solving} che mi si sono presentate mi hanno permesso di ampliare i miei orizzonti e migliorarmi sia come persona che come futuro professionista. Moku mi ha accolto con un ambiente giovane, cordiale ed accogliente, in cui è stato possibile comunicare chiaramente e in cui le mie esigenze da studente sono state comprese. In conclusione, sono molto felice dell'esperienza fatta e la ritengo un passo molto importante della mia educazione.